\chapter{Wzorzec projektowy komponent}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
Przy pisaniu aplikacji, najpopularniejszym z istniejących wzorców projektowych jest MVC. Przy pisaniu gier, również istnieją utarte szablony takie jak:
czysto obiektowy w którym wszystko jest dziedziczone po głównym obiekcie, obiekty które wypełniają komponenty czy Entity-Component-System (patrz \cite{Game-Programing-C++}).
W danym projekcie skoncentrowano się na użyciu drugiego z wyżej wymienionych metod(patrz \cite{Game-Programin-Pattern}), poniżej przedstawiono przykład użycia
w projekcie oraz opisano zalety i wady.
\section{Component pattern - przykład}
Wzorzec komponent pozwala nam w prosty sposób wyposażyć dany byt w zestaw komponentów. Oddzielny komponent odpowiada za pewne zachowanie danego obiektu. Dla przykładu
posłuży nam tu klasa $Enemy$ która reprezentuje każdego przeciwnika w grze. Diagram UML wygląda następująco:
\\
\resizebox{15cm}{7cm}{
\input{enemy.latex}
}
\newpage
\section{Component pattern - zalety i wady}
Niewątpliwie jedną z zalet wzorca jest prostota w implementacji. Wystarczy dany obiekt wyposażyć w konstruktor oraz zagwarantować wywołanie metody
$update$ przy każdej iteracji gry a obiekt posiadający komponent zostanie przez niego zaktualizowany. Kolejną z zalet jest prostota wykorzystania
danego komponentu w innych obiektach. Dla przykładu, diagram klasy $Hero$:
\\
\resizebox{15cm}{8cm}{
\input{hero.latex}
}
\\
Dzięki zastosowaniu interfejsu dla komponentu $IInputComponent$ możemy zaimplementować klasę która rozszerzając ten interfejs będzie pobierać wejście z klawiatury,
lub w łatwy sposób przygotować zestaw ruchów dzięki czemu możemy imitować zachowanie prawdziwego gracza.
Główną wadą podejścia jest ilość komponentów przypadająca na jeden obiekt. Czas aktualizacji jednego komponentu dla danej klasy może być nie wielki,
jednak gdy liczba ta rozrasta się nam o kolejne wtedy może zacząć stanowić to nie lada problem. Między innymi dlatego powstał kolejny wzorzec
Entity-Component-System który ogranicza ilość komponentów na daną bytność i organizuje obiekty w systemy które same się aktualizują.
